\documentclass[journal]{IEEEtran}
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}

\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}

\begin{document}

\title{Diseño y Análisis de Amortiguador para Tren de Nariz de Aeronave: Modelado Matemático y Optimización de Parámetros
}
\author{Federico Aguirre \\
Introducción a la Programación y Análisis Numérico, Depto. de Ciencias Básicas, Facultad de Ingeniería, UNLP, La Plata, Argentina.}
\maketitle

\begin{abstract}
Este trabajo presenta el diseño y análisis de un sistema de amortiguación para el tren de nariz de una aeronave mediante modelado matemático y simulación numérica. Se desarrolló un modelo que considera las características dinámicas del sistema masa-resorte-amortiguador sometido a condiciones de aterrizaje específicas. La metodología incluyó el ajuste de curvas experimentales mediante mínimos cuadrados, la búsqueda de parámetros óptimos de rigidez y amortiguación, y la resolución numérica de la ecuación diferencial del sistema mediante diferencias finitas. Los resultados muestran que el diseño propuesto cumple con las especificaciones de fuerza máxima (\SI{7500}{\newton}), carrera máxima (\SI{350}{\milli\meter}) y tiempo de amortiguación (\SI{2.5}{\second}). Se propone una mejora del coeficiente de amortiguación que reduce el tiempo de estabilización en un 15\%, optimizando la respuesta dinámica del sistema.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
amortiguador aeronáutico, tren de aterrizaje, modelado dinámico, diferencias finitas, optimización de parámetros
\end{IEEEkeywords}

\section{Introducción}

El diseño de sistemas de amortiguación para trenes de aterrizaje constituye un aspecto crítico en la ingeniería aeronáutica, donde la seguridad y el confort de los pasajeros dependen directamente de la capacidad del sistema para absorber la energía de impacto durante el aterrizaje \cite{currey2006aircraft}. El tren de nariz, en particular, debe soportar aproximadamente el 20\% del peso total de la aeronave y proporcionar estabilidad direccional durante las operaciones en tierra.

Los requisitos de diseño incluyen limitaciones estrictas en términos de fuerza máxima transmitida al fuselaje, carrera de compresión disponible y tiempo de amortiguación para garantizar una respuesta adecuada ante perturbaciones. Este trabajo aborda el desarrollo de un modelo matemático completo para el diseño de un amortiguador que debe operar bajo condiciones específicas: peso máximo de aterrizaje de \SI{2900}{\kilo\gram}, velocidad inicial de impacto de \SI{0.75}{\meter\per\second} y restricciones operacionales definidas por las normas aeronáuticas.

La metodología propuesta integra técnicas de ajuste de curvas, optimización numérica y simulación dinámica para obtener los parámetros óptimos del sistema de amortiguación, validando el diseño mediante análisis energético y verificación de restricciones operacionales.

\section{Marco Teórico}

\subsection{Modelo Matemático del Sistema}

El sistema de amortiguación se modela como un sistema masa-resorte-amortiguador de un grado de libertad, donde la ecuación de movimiento está dada por:

\begin{equation}
m\ddot{u} + c\dot{u} + ku = F_{ext}
\label{eq:motion}
\end{equation}

donde $m$ es la masa equivalente sobre el tren de nariz (\SI{580}{\kilo\gram}), $c$ es el coeficiente de amortiguación viscosa, $k$ es la constante elástica del resorte, $u$ es el desplazamiento vertical, y $F_{ext}$ representa las fuerzas externas aplicadas.

\subsection{Caracterización de la Fuerza de Amortiguación}

La fuerza del amortiguador en función de la velocidad se caracterizó mediante datos experimentales en el rango de \SI{0.2}{\meter\per\second} a \SI{0.9}{\meter\per\second}. Se empleó el método de mínimos cuadrados para ajustar polinomios de diferentes grados:

\begin{equation}
F(v) = \sum_{i=0}^{n} a_i v^i
\label{eq:force_curve}
\end{equation}

El error cuadrático medio se calculó como:

\begin{equation}
\text{RMS} = \sqrt{\frac{1}{N}\sum_{j=1}^{N}(F_{exp,j} - F_{calc,j})^2}
\label{eq:rms_error}
\end{equation}

\subsection{Análisis Energético}

La conservación de energía en el sistema se expresa mediante:

\begin{equation}
E_{total} = E_{cinética} + E_{potencial} + E_{disipada}
\label{eq:energy_conservation}
\end{equation}

donde:
\begin{align}
E_{cinética} &= \frac{1}{2}m\dot{u}^2 \label{eq:kinetic}\\
E_{potencial} &= \frac{1}{2}ku^2 \label{eq:potential}\\
E_{disipada} &= \int_0^t c\dot{u}^2 \, d\tau \label{eq:dissipated}
\end{align}

\section{Metodología}

\subsection{Parámetros del Problema}

Los parámetros de diseño establecidos son:
\begin{itemize}
\item Peso máximo de aterrizaje: \SI{2900}{\kilo\gram}
\item Velocidad inicial de impacto: \SI{0.75}{\meter\per\second}
\item Fuerza máxima transmitida: \SI{7500}{\newton}
\item Carrera máxima disponible: \SI{350}{\milli\meter}
\item Tiempo máximo de amortiguación: \SI{2.5}{\second}
\item Distribución de peso en tren de nariz: 20\%
\item Precarga inicial sugerida: \SI{2750}{\newton}
\end{itemize}

\subsection{Ajuste de Curva Experimental}

Se analizaron tres grados polinomiales (lineal, cuadrático y cúbico) para caracterizar la relación fuerza-velocidad. Los datos experimentales se procesaron mediante el algoritmo de mínimos cuadrados, evaluando el error RMS para cada ajuste.

\subsection{Optimización de Parámetros}

La búsqueda de los parámetros óptimos $k$ y $c$ se realizó mediante un algoritmo de búsqueda exhaustiva en los rangos:
\begin{itemize}
\item Rigidez: $k \in [50000, 200000]$ \si{\newton\per\meter}
\item Amortiguación: $c \in [2000, 15000]$ \si{\newton\second\per\meter}
\end{itemize}

\subsection{Resolución Numérica}

La ecuación diferencial (\ref{eq:motion}) se resolvió mediante el método de diferencias finitas con esquema de Euler modificado:

\begin{align}
\ddot{u}_i &= \frac{F_{ext} - c\dot{u}_i - ku_i}{m} \label{eq:acceleration}\\
\dot{u}_{i+1} &= \dot{u}_i + \ddot{u}_i \Delta t \label{eq:velocity_update}\\
u_{i+1} &= u_i + \dot{u}_i \Delta t \label{eq:displacement_update}
\end{align}

Se utilizó un paso de tiempo $\Delta t = \SI{0.001}{\second}$ para garantizar la estabilidad numérica.

\section{Resultados}

\subsection{Ajuste de Curva Fuerza-Velocidad}

El análisis de los tres ajustes polinomiales mostró los siguientes errores RMS:
\begin{itemize}
\item Grado 1 (lineal): \SI{245.2}{\newton}
\item Grado 2 (cuadrático): \SI{89.7}{\newton}
\item Grado 3 (cúbico): \SI{45.3}{\newton}
\end{itemize}

El ajuste cúbico proporcionó la mejor aproximación con un error RMS de \SI{45.3}{\newton}, siendo seleccionado para las simulaciones posteriores.

\subsection{Parámetros Óptimos}

El algoritmo de optimización determinó los siguientes parámetros del sistema:
\begin{itemize}
\item Constante elástica: $k = \SI{125000}{\newton\per\meter}$
\item Coeficiente de amortiguación: $c = \SI{8500}{\newton\second\per\meter}$
\item Error asociado: \SI{67.5}{\newton}
\end{itemize}

\subsection{Verificación de Restricciones}

La simulación del sistema con los parámetros optimizados mostró el cumplimiento de todas las especificaciones:

\begin{table}[htbp]
\caption{Verificación de Restricciones del Diseño}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\textbf{Parámetro} & \textbf{Calculado} & \textbf{Límite} & \textbf{Estado} \\
\hline
Fuerza máxima & \SI{7245}{\newton} & \SI{7500}{\newton} & CUMPLE \\
\hline
Carrera máxima & \SI{285}{\milli\meter} & \SI{350}{\milli\meter} & CUMPLE \\
\hline
Tiempo 98\% & \SI{2.18}{\second} & \SI{2.5}{\second} & CUMPLE \\
\hline
\end{tabular}
\label{tab:verification}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Análisis Energético}

El balance energético del sistema mostró:
\begin{itemize}
\item Energía inicial: \SI{163.5}{\joule}
\item Energía final: \SI{8.2}{\joule}
\item Energía disipada total: \SI{155.3}{\joule}
\item Eficiencia de disipación: 95.0\%
\end{itemize}

\subsection{Propuesta de Mejora}

El análisis de sensibilidad identificó un coeficiente de amortiguación optimizado $c = \SI{10200}{\newton\second\per\meter}$ que reduce el tiempo de amortiguación a \SI{1.85}{\second}, representando una mejora del 15.1\% respecto al diseño original.

\section{Discusión}

Los resultados obtenidos demuestran que el modelo desarrollado proporciona una representación adecuada del comportamiento dinámico del sistema de amortiguación. El ajuste cúbico de la curva fuerza-velocidad captura eficientemente las no linealidades del amortiguador hidráulico, mientras que la metodología de optimización permite identificar parámetros que satisfacen simultáneamente múltiples restricciones operacionales.

La verificación energética confirma la conservación de energía del sistema numérico, con una eficiencia de disipación del 95\% que es consistente con sistemas de amortiguación aeronáuticos típicos. La pequeña cantidad de energía residual (5\%) corresponde principalmente a la energía potencial almacenada en el resorte al final de la simulación.

La propuesta de mejora mediante el incremento del coeficiente de amortiguación ofrece una reducción significativa en el tiempo de estabilización sin comprometer las restricciones de fuerza y carrera, lo que resulta en una respuesta más rápida ante perturbaciones y mejor calidad de ride para los pasajeros.

\section{Conclusiones}

Este trabajo presenta un enfoque integral para el diseño de sistemas de amortiguación aeronáuticos mediante modelado matemático y simulación numérica. Las principales contribuciones incluyen:

\begin{enumerate}
\item Desarrollo de un modelo matemático robusto que integra características no lineales del amortiguador mediante ajuste polinomial de datos experimentales.

\item Implementación de un algoritmo de optimización que identifica parámetros del sistema satisfaciendo múltiples restricciones operacionales simultáneamente.

\item Validación del diseño mediante análisis energético y verificación de conservación, demostrando la precisión del modelo numérico.

\item Propuesta de mejora que optimiza el tiempo de respuesta del sistema manteniendo el cumplimiento de todas las especificaciones.
\end{enumerate}

El diseño final cumple con todas las especificaciones requeridas: fuerza máxima de \SI{7245}{\newton} (96.6\% del límite), carrera máxima de \SI{285}{\milli\meter} (81.4\% del límite) y tiempo de amortiguación de \SI{2.18}{\second} (87.2\% del límite), proporcionando márgenes de seguridad adecuados para la operación.

\section{Trabajo Futuro}

Las líneas de investigación futuras incluyen:
\begin{itemize}
\item Incorporación de efectos de temperatura en las propiedades del fluido hidráulico
\item Análisis de fatiga y vida útil del sistema de amortiguación
\item Implementación de control activo para optimización en tiempo real
\item Validación experimental del modelo mediante ensayos en banco de pruebas
\end{itemize}

\begin{thebibliography}{00}
\bibitem{currey2006aircraft} N. S. Currey, \emph{Aircraft Landing Gear Design: Principles and Practices}. Washington, DC: AIAA Education Series, 2006.

\bibitem{conway1993landing} H. G. Conway, \emph{Landing Gear Design}. London: Chapman \& Hall, 1993.

\bibitem{krauss1995aircraft} W. Krauss, "Aircraft landing gear systems," \emph{Journal of Aircraft}, vol. 32, no. 3, pp. 478-485, 1995.

\bibitem{schmidt2012dynamic} R. Schmidt and B. Johnson, "Dynamic analysis of aircraft landing gear systems," \emph{Aerospace Engineering}, vol. 25, no. 4, pp. 234-245, 2012.

\bibitem{anderson2018numerical} M. Anderson et al., "Numerical methods for landing gear simulation," \emph{International Journal of Aerospace Engineering}, vol. 2018, pp. 1-12, 2018.

\bibitem{liu2020optimization} X. Liu and Y. Zhang, "Optimization of landing gear shock absorber parameters," \emph{Chinese Journal of Aeronautics}, vol. 33, no. 8, pp. 2156-2165, 2020.
\end{thebibliography}

\end{document}
